\input preamble.tex

\title{Нелинейная оптика. Оглавление}

\begin{document}
\Russian
\maketitle

\section {Нелинейная поляризация среды. 
   Распространение волн в нелинейной среде (общие вопросы)}

\subsection {Линейная поляризация среды}
Поляризация среды. Лоренцева модель гармонического осцилятора. Тензор
диэлектрической восприимчивости.
\subsection {Нелинейная поляризация среды.}
Нелинейное уравнение, отражающее взаимодействие нормальных
колебаний. Решение нелинейного уравнения для случая гармонических
колебаний. Среда с квадратичной поляризацией (генерация вторых
гармоник лазерного излучения). Среда с кубичной
поляризацией (явление самодифракции). 

\subsection {Уравнения, описывающие распространение электро-магнитных волн в
   неоднородной среде. Основные методы, применяемые при решении данных
   уравнений.}
Уравнения Максвела в нелинейных средах. Метод
   медленно меняющихся амплитуд. Метод эквивалентных токов. Лемма Лоренца.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Nik} В. М. Николаев {\it Нелинейная оптика} Издательство
ЛПИ 1982
\bibitem{Land} Л. Д. Ландау, Е. М. Лифшиц {\it Электродинамика
сплошных сред}
\end{thebibliography}


\section {Генерация второй гармоники лазерного излучения}

\subsection {Генерация второй гармоники монохроматического излучения}
Трех волновые взаимодействия в кристаллах. Типы
взаимодействий. Укороченные уравнения для трехволновых
взаимодействий. Аналитическое решение уравнений. Угловая ширина
синхронизма. Расчет удвоителей частоты. Учет обратной реакции на
основное излучение. 

\subsection {Генерация второй гармоники широкополосного излучения}
Спектральная яркость второй гармоники. Ширина синхронизма удвоения и
сложения частот. Метод компенсации угловой дисперсии фазового
синхронизма. 

\subsection {Оптимизация пространственно-угловой структуры лазерного излучения
    при генерации гармоник}
Осесимметричные фокусирующие и телескопические системы. Анаморфотные
фокусирующие и телескопические системы для генерации второй
гармоники. Анаморфотные системы для генерации третьей и четвертой гармоник

\subsection {Фазовые эффекты в составных и многопроходовых удвоителях
частоты}
Компенсация фазовой расстройки взаимодействующих волн в удвоителе
частоты из двух кристаллов. Оптимизация составного удвоителя
частоты. Двухпроходовый удвоитель частоты. Многопроходовые удвоители
частоты. 

\subsection {Внутрирезонаторная генерация оптических гармоник}
Основные положения теории внутрирезонаторной генерации второй
гармоники. Внутрирезонаторная генерация четвертой
гармоники. Внутрирезонаторная генерация третьей гармоники. Оптические
схемы для внутрирезонаторного каскадного умножения частоты
   
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Nik2} В. М. Николаев {\it Нелинейная оптика} Издательство
ЛПИ 1982
\bibitem{Volosov} В. Д. Волосов {\it Специальные вопросы нелинейной
оптики}  Издательство ЛПИ 1986
\end{thebibliography}

\section {Параметрическая генерация и преобразование частоты}

\subsection {Уравнение параметрического генератора и усилителя. Порог
   параметрической генерации}
Уравнение параметрического генератора и усилителя. Двухрезонаторный
генератор. Модовые скачки. 

\subsection {Перестройка частоты параметрического генератора}
Перестройка частоты за счет ориентации кристалла. 

\subsection {Параметрическое преобразование частоты вверх}
Практические применения параметрического преобразования
частоты. Анализ преобразования частоты вверх.

\subsection {Некоторые общие законамерности в параметрических взаимодействиях}
Параметрическое усиление. Параметрическое преобразование частоты.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Nik3} В. М. Николаев {\it Нелинейная оптика} Издательство
ЛПИ 1982
\end{thebibliography}


\section {Явление самодифракции} 

\subsection {Явление самодифракции. Фоторефрактивные кристаллы
(ФРК). }
Голография. Динамическая голография. Самодифракция лазерных
пучков. Фоторефракция.  Другие физические механизмы, обеспечивающие
самодифракцию лазерных пучков.  

\subsection {Процесс формирования поля пространственного заряда в ФРК}
Процессы генерации и рекомбинации свободных носителей заряд. Процессы
переноса свободных носителей заряда. Процесс формирования поля
пространственного заряда. Система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК.  


\subsection {Решение системы уравнений, описывающей процесс формирования поля
    пространственного заряда в ФРК}
Постановка задачи. Решение для нулевого порядка малости. Решение для
первого порядка малости.

\subsection {Практические применения явления самодифракции лазерного излучения
    в ФРК}
Обращение волнового фронта. Оптическое
распознавание образов. Оптические нейронные сети
 
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Gunter} George C. Valley, Juan F. Lam. {\it Theory of photorefractive
effects in electro-optic crystals.} Topic in Applied Physics v.61
Photorefractive Materials and their applications I. Findamental phenomena, p.
75  Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 1988 
\bibitem{Petrov} М.П. Петров, С.И. Степанов, А.В. Хоменко. {\it
Фоторефрактивные кристаллы в когерентной оптике.} С. Петербург, Наука, 1992.
\end{thebibliography}


\section {Разное {\it Вынужденное комбинационное рассеянение (ВКР) и вынужденное
   рассеяние Мандельштама-Бриллюэна (ВРМБ). Явление самофокусировки.}}

\subsection{Вынужденное рассеяние света}
Классическое теория. Квантовая теория. Основные виды вынужденного
рассеяния света. Вынужденное комбинационное рассеянение
(ВКР). Вынужденное рассеяние  Мандельштама-Бриллюэна (ВРМБ).

\subsection {Самофокусировка}
Нелинейные эффекты, накапливающиеся с течением времени. Уравнение
Максвела для случая самофокусировки лазерных пучков. Решение данного
уравнения. 

\subsection {Сильные электромагнитные волны}
Случай несущественной дисперсии. Электромагнитная ударная волна.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Nik4} В. М. Николаев {\it Нелинейная оптика} Издательство
ЛПИ 1982
\bibitem{PhE} {\it ФЭ т. 1}
\bibitem{Land2} Л. Д. Ландау, Е. М. Лифшиц {\it Электродинамика
сплошных сред}
\end{thebibliography}


\end{document}
