\input preamble.tex
\title{Электромагнитные колебания в нелинейных средах. Программа курса}
\date{}
\begin{document}
\Russian
\maketitle
Электромагнитные колебания в нелинейных средах составляют значительную
часть современной физики и лежат в основе большого числа практических
приложений. Сюда можно отнести теорию лазеров, динамическую голографию
а также различные аспекты оптической обработки и передачи информации в
том числе и через волоконно-оптические линии связи.

Инженеры-радиофизики должны иметь представление о фундаментальных
явления положенных в основу создания оптических приборов и схем. Это
касается условий распространения волн и волновых пакетов в нелинейных
средах. При этом особый интерес представляют явления самовоздействия
электромагнитных волн в нелинейных оптических материалах. 

При освоении данного курса студентам потребуется широкий круг
сведений, полученных ими ранее при изучении курсов математики, физики,
электродинамики и математической физики. Изучаемые в данном курсе
вопросы тесно увязаны с содержанием спецкурсов ``Квантовая
радиофизика``, ``Голография`` и
``Специальные вопросы теории излучения и распространения
электромагнитных волн``. Освоение материала курса ``Электромагнитные
колебания в нелинейных средах`` оказывается необходимым для
прохождения научно-исследовательской практики и выполнения дипломных
работ. 

Целью обучения студентов по данному курсу является:

1. Знание фундаментальных основ физики взаимодействия волн  и их
самовоздействии. Получение с единой точки зрения сведений о наиболее
важных физических эффектах, возникающих при таких процессах.

2. Умение правильно и адекватно интерпретировать экспериментальные
   данные на основе полученных теоретических знаний.

3. Получение первоначального опыта по использованию нелинейных воновых
   методов для творческой работы по конструированию оптических
   устройств и систем.

4. Ознакомление с последними достижениями в области нелинейных
   волновых процессов с целью выработать чувство ответственности за
   качество исследовательской работы и соответствие ее современному
   уровню.

Средствами достижения этих целей являются занятия, представленные ниже
в таблице.

\section {Введение. Нелинейная поляризация среды.}
\subsection {Введение}
Нелинейные явления в оптике. Явление самофокусировки как один из
примеров. Изложение структуры курса. Литература.
\subsection {Линейная поляризация среды}
Поляризация среды. Лоренцева модель гармонического осцилятора. Тензор
диэлектрической восприимчивости.
\subsection {Нелинейная поляризация среды.}
Нелинейное уравнение, отражающее взаимодействие нормальных
колебаний. Решение нелинейного уравнения для случая гармонических
колебаний. Среда с квадратичной поляризацией (генерация вторых
гармоник лазерного излучения). Среда с кубичной
поляризацией (явление самодифракции). 

\section {Распространение электро-магнитных волн в среде с
квадратичной нелинейностью} 
\subsection {Распространение волн в среде с квадратичной
нелинейностью}
Общее уравнение описывающее распространение волн в среде с квадратичной
нелинейностью. Граничные условия. Условия пространственного
синхронизма. 
\subsection {Генерация второй гармоники}
Условие синхронизма в изотропных средах. Уравнения двухволнового
взаимодействия в кристаллах. Аналитические решения.
\subsection {Параметрическая генерация и преобразование частоты} 
Уравнение параметрического генератора и усилителя. Порог
параметрической генерации. Перестройка частоты параметрического
генератора.Параметрическое преобразование частоты вверх.
Некоторые общие законамерности в параметрических взаимодействиях.
\subsection {Практические применения взаимодействия электромагнитных
волн в средах с квадратичной нелинейностью}
Генерация второй гармоники лазерного излучения. Наиболее
распространенные оптические материалы. Параметрическая генерация и
преобразование частоты.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Nik2} В. М. Николаев {\it Нелинейная оптика} Издательство
ЛПИ 1982
\bibitem{Volosov} В. Д. Волосов {\it Специальные вопросы нелинейной
оптики}  Издательство ЛПИ 1986
\end{thebibliography}

\section {Распространение электро-магнитных волн в среде с кубичной нелинейностью} 
\subsection {Явление самодифракции. Фоторефрактивные кристаллы (ФРК).}
Голография. Динамическая голография. Самодифракция лазерных
пучков. Фоторефракция.  Другие физические механизмы, обеспечивающие
самодифракцию лазерных пучков.  
\subsection {Процесс формирования поля пространственного заряда в ФРК}
Процессы генерации и рекомбинации свободных носителей заряд. Процессы
переноса свободных носителей заряда. Процесс формирования поля
пространственного заряда. Система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК.  
\subsection {Решение системы уравнений, описывающей процесс формирования поля
    пространственного заряда в ФРК}
Постановка задачи. Решение для нулевого порядка малости. Решение для
первого порядка малости.
\subsection {Основные оптические схемы на базе фоторефрактивных
материалов}
Схема двойного некогерентного обращающего зеркала, как фундамент для
построения более сложных схем на базе фоторефрактивных
кристаллов. Феннинг. Методы расчета данной схемы. Другие схемы (полулинейный
генератор, кошачье зеркало)
\subsection {Практические применения явления самодифракции лазерного излучения
    в ФРК}
Обращение волнового фронта. Оптическое распознавание
образов. Оптические нейронные сети. 

\section {Распространение электро-магнитных волн в диспергирующих средах}
\subsection {Дисперсия и груповая скорость волн}
Дисперсия линейных волн, дисперсионные соотношения. Роль груповой
скорости в описание кинематики и динамики волн. Дисперсия и
диссипация. Нелинейная дисперсия волн в нерезонаторных системах:
диффузная неустойчивость, дисперсионная неустойчивость.
\subsection {Нелинейные волны в слабо диспергирующих средах без
потерь}
Уравнение Кортевега - де Вриза: квадратичная нелинейность и кубическая
дисперсия, стационарные решения, метод фазовой плоскости, кноидальные
и уединенные волны, зависимость скорости распространения уединенных
волн от их амплитуды и длительности, взаимодействие уединенных волн,
солитон уравнения Кортевега - де Вриза, одно и двух солитонные
решения, автомодельные решения. Модифицированное уравнение Кортевега -
де Вриза: кубическая нелинейность и кубическая дисперсия, стационарные
решения, зависимость скорости распространения уединенных
волн от их амплитуды и длительности,
солитон модифицированного уравнения Кортевега - де Вриза, солитонные и
автомодельные решения. 
\subsection {Метод обратной задачи рассеяния и уравнение Кортевега -
де Вриза}
Связь однонаправленного волнового уравнения первого порядка и
уравнения Кортеврега - да Вриза с одномерным стационарным уравнением
Шредингера. Сводка свойств решений стационарного уравнения
Шредингера. Преобразование Фурьеб как спектральное
преобразование. Прямая задача рассеяния для уравнения Шредингера,
данные рассеяния на потенциале вида дельта-функции. Эволюция данных
рассеяния в случае однонаправленного волновогоуравнения первого
порядка. Обратная задача рассеяния. Прямая задача рассеяния для
уравнения Шредингера с потенциалом в виде гиперболического
секанса. Эволюция данных рассеяния для уравнений Кортевега - де
Вриза. Обратная задача рассеяния, односолитонноерешение.
\subsection {Солитоны огибающей. Кубическое уравнение Шредингера}
Эффект Керра в среде с квадратичной дисперсией и нелинейными
потерями. Эволюционное уравнение Ландау - Гинзбурга. Недиссипативный
случай, кубическое уравнение Шредингера. ``Светлые`` и ``темные``
солитоны. Многсолитонные решения. Нелинейная оптика одномодовых
волоконных световодов. 

\begin{center}
\Large{Распределение времени студентов по занятиям в часах}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|} \hline
Раздел курса & Лекции & Самостоятельная работа \\ \hline
Введение. & & \\ Нелинейная поляризация среды & 4 & - \\ \hline
Распространение электро-магнитных волн & & \\ в среде с
квадратичной нелинейностью & 8 & 4 \\ \hline
Распространение электро-магнитных волн & & \\ в среде с кубичной
нелинейностью & 8 & 2 \\ \hline
Распространение электро-магнитных волн & & \\ в диспергирующих средах & 12 &
12 \\ \hline
Итого (акад. часов)  & 32 & 18 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{document}
