\input preamble.tex
\title{Электромагнитные колебания в нелинейных средах. Программа курса}
\date{}
\begin{document}
\Russian
\maketitle
\section {Введение. Нелинейная поляризация среды.}
\subsection {Введение}
Нелинейные явления в оптике. Явление самофокусировки как один из
примеров. Изложение структуры курса.
\subsection {Нелинейная поляризация среды.}
Нелинейная поляризация среды.
Среда с квадратичной поляризацией (генерация вторых
гармоник лазерного излучения). Среда с кубичной
поляризацией (явление самодифракции). 
\section {Распространение электро-магнитных волн в среде с
квадратичной нелинейностью} 
\subsection {Распространение волн в среде с квадратичной
нелинейностью}
Общее уравнение описывающее распространение волн в среде с квадратичной
нелинейностью. Граничные условия. Условия пространственного
синхронизма. 
\subsection {Генерация второй гармоники}
Условие синхронизма в изотропных средах. Уравнения двухволнового
взаимодействия в кристаллах. Аналитические решения.
\subsection {Параметрическая генерация и преобразование частоты} 
Уравнение параметрического генератора и усилителя. Порог
параметрической генерации. Перестройка частоты параметрического
генератора.Параметрическое преобразование частоты вверх.
\section {Распространение электро-магнитных волн в среде с кубичной нелинейностью} 
\subsection {Явление самодифракции. Фоторефрактивные кристаллы (ФРК).}
Голография. Динамическая голография. Самодифракция лазерных
пучков. Фоторефракция.  Другие физические механизмы, обеспечивающие
самодифракцию лазерных пучков.  
\subsection {Процесс формирования поля пространственного заряда в ФРК}
Процессы генерации и рекомбинации свободных носителей заряд. Процессы
переноса свободных носителей заряда. Процесс формирования поля
пространственного заряда. Система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК.  
\subsection {Решение системы уравнений, описывающей процесс формирования поля
    пространственного заряда в ФРК}
Постановка задачи. Решение для нулевого порядка малости. Решение для
первого порядка малости.
\subsection {Основные оптические схемы на базе фоторефрактивных
материалов}
Двух-волновые взаимодействия. Феннинг. 
Неcтационарные механизмы запиcи голографичеcких решеток в ФРК.
Схема двойного некогерентного обращающего зеркала, как фундамент для
построения более сложных схем на базе фоторефрактивных
кристаллов. Методы расчета данной схемы. Пороговые условия
генерации в схеме двойного некогерентного обращающего зеркала.
\subsection {Оптические нейронные сети}
Аналоговые вычислительные машины. Модель Хопфилда-Литтла. Оптические
реализации модели Хопфилда-Литтла. Обобщенный перцептрон. Реализации
нейронных сетей на базе фоторефрактивных кристаллов.

\end{document}