\section{Введение в нейронные сети}

\subsection{Введение}
Наш мозг - это своего рода великолепный компьютер. Он способен с
невероятной быстротой интерпретировать неточную информацию,
поступающую от органов чувств: различает шепот в шумной комнате, лицо
в полутемном переулке, улавливает скрытый смысл слов. Самое
удивительное то, что мозг умеет обучаться самостоятельно, он умеет без
каких-либо явных указаний создавать внутренние представления,
благодаря которым и проявляет перечисленные способности. Пока мы
многое не знаем о том, каким образом мозг обучается обрабатывать
информацию, поэтому в настоящее время существует множество теорий и
гипотез на этот счет. А на основе уже полученных знаний
предпринимаются попытки создания моделей нервной системы, в частности,
с использованием искусственных нейронных сетей. Поскольку наши знания
о нейронах далеко неполны, модели могут быть лишь грубым приближением
к реальным нейронным сетям, и еще слишком рано говорить о создании
искусственного мозга сравнимого с человеческим. В настоящее время он
еле дотягивает до уровня нервных систем улиток и дождевых червей, но
уже сейчас нейронные сети часто выполняют функции бывшие ранее
исключительно прерогативой человека, проводят сложные вычисления,
позволяют следить за процессами, для которых отсутствуют какие-либо
аналитические зависимости. 

\subsection{Исторический экскурс}
Первой попыткой создания и исследования искусственных нейронных сетей
считается работа Дж. Маккалока (J. McCulloch) и У. Питтса (W. Pitts)
"Логическое исчисление идей, относящихся к нервной деятельности" (1943
г.), в которой были сформулированы основные принципы построения
искусственных нейронов и нейронных сетей. И хотя эта работа была лишь
первым этапом, многие идеи, описанные здесь, остаются актуальными и на
сегодняшний день.  

Огромный вклад в нейронауку внесла детекторная теория. Ее
основоположником считается Дж. Маккалок, который с группой своих
сотрудников в 1959 году опубликовал в статью под названием "О чем
глаза лягушки говорят мозгу лягушки", где впервые было введено понятие
нейрона-детектора. Работа заинтересовала многих исследователей,
наиболее успешные из которых - Р. Хьюберт и Т. Визела, объединив
гистохимические и нейрофизиологические методы, показали, что нейроны
зрительной коры кошки избирательно реагируют на линии определенного
наклона. Объединенные в вертикальные колонки с общим для них наклоном,
эти нейроны образуют анализатор, определяющий наклон линии в локальном
участке пространства. Таким образом, понятие анализатора,
введенное. И.П. Павловым на основании изучения условных рефлексов,
обрело в рамках детекторной теории свою нейронную основу.  

Большим прорывом в области нейроинтеллекта стало создание
нейрофизиологом Френком Розенблатом в 1962 г. модели однослойной
нейронной сети, названной персептроном. Она была использована для
такого широкого класса задач, как предсказание погоды, анализ
электрокардиограмм и искусственное зрение. Первые успехи вызвали
всплеск оптимизма и послужили стимулом для продолжения
исследований. Однако вскоре выяснилось, что созданные сети не способны
решать некоторые задачи, существенно не отличающиеся от тех, которые
они решали успешно. Позднее Марвин Минский, используя точные
математические методы, строго доказал ряд теорем, показав, что
используемые однослойные сети теоретически не способны решить многие
простые задачи, например, реализовать логическую функцию "Исключающее
ИЛИ". Безупречность доказательств Минского, подкрепленная его
авторитетом в ученых кругах, явилась одной из причин задержки развития
нейроинтеллекта почти на два десятилетия. Однако ряд наиболее
настойчивых ученых, таких как Кохонен, Гроссберг, Андерсон продолжили
исследования, постепенно создавая теоретические основы для построения
и применения искусственных нейронных сетей. Как выяснилось, Минский
был слишком пессимистичен в своих прогнозах и многие из задач,
описанных им как не решаемые, сейчас решаются нейронными сетями с
использованием стандартных процедур.  

За последние десятилетия теория о нейроинтеллекте приобрела новое
дыхание. Было предложено много интересных разработок, таких, например,
как когнитон, способный с высокой достоверностью распознавать
достаточно сложные образы (например, иероглифы) независимо от поворота
и масштаба изображения. Автором когнитона является японский ученый
К. Фукушима (K. Fukushima). В 1982 году американский биофизик
Дж. Хопфилд (J. Hopfield) предложил интересную модель сети, получившей
в будущем его имя. Позднее было разработано ряд эффективных
алгоритмов: сеть встречного потока (R. Hecht-Neilsen), двунаправленная
ассоциативная память (B. Kosko) и другие.  