\begin{thebibliography}{99}

%
% По курсу
%
\bibitem{bMacswell} М. М. Бредов, В. В. Румянцев, И. Н. Топтыгин {\it
  Классическая электродинамика}  М. Наука 1985
\bibitem{bNik} В. М. Николаев {\it Нелинейная оптика} Издательство
ЛПИ 1982
\bibitem{bVolosov} В. Д. Волосов {\it Специальные вопросы нелинейной
оптики}  Издательство ЛПИ 1986
\bibitem{bPetrov} Петров М.П., Степанов С.И., Хоменко А.В.
Фоторефрактивные кристаллы в когерентной оптике. - С. Петербург:  Наука, 1992.
320 с. 
\bibitem{bUizem} Дж. Уизем {\it Линейные и нелинейные волны}
  М. Мир, 1977
\bibitem{bSol} {\it Солитоны} М. Мир, 1983. ред. Р. Буллаф, Ф. Кодри
  М. Мир, 1977
\bibitem{bKarlov} Н. В. Карлов, Н. А. Кириченко {\it Колебания Волны
  Структуры} М. Физматлит, 2003. 496 с.
\bibitem{bRabinovich} М. И. Рабинович, Д. И. Трубецков {\it Введение в
теорию колебаний и волн} М. Наука, 1992. 456 с.
\bibitem{bMSULecture} http://www.shg.ru/educat/nl\_opt.html Лекции по
  нелинейной оптике (МГУ каф. квантовой электроники)

%
% Photorefractive crystalls
%
\bibitem{bGunter_phr} Valley G. C., Lam Ju. F. 
Theory of photorefractive
effects in electro-optic crystals. // Topic in Applied Physics v.61
Photorefractive Materials and their applications I. Findamental phenomena, p.
75  Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 1988, p. 75-98. 
\bibitem{bCenter} Ashkin A., Boyd G. D., Dziedzic J. M. et al.
{\it Optically-induced refractive index inhomogeneities in \(Li Nb O_3\) and
\(Li Ta O_3\)} // Applied Physics Letters. - 1966. - v. 9, N 1. - p. 72-74.
\bibitem{bPetrovNonStat_phr} Stepanov S. I., Petrov M. P. 
Nonstationary 
holographic recording for efficient amplification and phase conjugation. // 
Topic in Applied Physics v.61
Photorefractive Materials and their applications I. Findamental phenomena, p.
75  Springer-Verlag Berlin Heidelberg. - 1988. - p. 263-289. 
\bibitem{bND_phr} Peltier M., Micheron F.  Journal of Applied
Physics. - 1977. - v. 48. - p. 3683.
\bibitem{bNA_phr} Feinberg J., Heiman D., Tanguary A. R., Hellwarth R. W. 
Journal of Applied
Physics. - 1980. - v. 51. - p. 1297.
\bibitem{bDiserFanning_phr} В. В. Обуховский, 
Процессы фоторефрактивного рассеяния света в кристаллах. 
Диссертация на соискание ученой степени доктора физ.-мат. наук. -
Киев: КГУ, 1989.
\bibitem{bMyDiser} И. В. Мурашко, 
Исследование самодифракции сложных световых пучков в фоторефрактивных
кристаллах. 
Диссертация на соискание ученой степени кандидата физ.-мат. наук. -
Санкт-Петербург: СПбГТУ, 2001. 
\bibitem{bWeinstein} П. А. Вайнштейн.   
Электромагнитные волны, М. :
Радио и связь, 1988. 

%
% Solitons
%
\bibitem{bSIP1} McCall S.L. and Hahn E.L. Self-induced transparency by
  pulsed coherent light // Phys.Rev.Letts. 1967. V. 18. P. 908 911. 
\bibitem{bSIP2} McCall S.L. and Hahn E.L. Self-induced transparency // Phys.Rev. 1969. V. 183. P. 457  485.
\end{thebibliography} 