Квантовая электродинамика
1. 
ВОПРОС: Какое состояние ЭМП является собственным для оператора уничтожения
ОТВЕТ: Когерентное

2.
ВОПРОС: Какое состояние ЭМП является собственным для оператора рождения
ОТВЕТ: Нет таких

3.
ВОПРОС: Сколько мод ЭМП с длиной волны более 500 нм содержится в ящике квантования 
со стороной 1 мм 
ОТВЕТ: 67 000 000 000

4.
ВОПРОС: Чему равен коммутатор операторов уничтожения и рождения 
ОТВЕТ: 1

5.
ВОПРОС: Чему равен коммутатор операторов рождения и уничтожения 
ОТВЕТ: -1

6.
ВОПРОС: Являются ли когерентные состояния нормированными 
ОТВЕТ: Да

7.
ВОПРОС: Являются ли когерентные состояния ортогональными 
ОТВЕТ: Нет

8.
ВОПРОС: Какой степени частоты пропорциональна вероятность спонтанного перехода 
ОТВЕТ: 3

9.
ВОПРОС: Как ведет себя вероятность нахождения двухуровневого атома в возбужденном 
состоянии при взаимодействии с модой электромагнитного поля с частотой отличной от 
частоты перехода. 
ОТВЕТ: Осциллирует. При этом амплитуда осцилляций меньше 1

10.
ВОПРОС: Увеличивается или уменьшается частота осцилляций Раби при увеличении разности 
между частотой перехода и частотой ЭМП
ОТВЕТ: Увеличивается


Квантовая оптика

1. 
ВОПРОС: Чему равна естественная ширина линии излучения лазера при малом превышении порога:
A = 1000000 Гц и 1000000 фотонов в моде
ОТВЕТ: 0.5 Гц

2. 
ВОПРОС: Чему равна когерентность второго порядка для собственного 
состояния оператора уничтожения
ОТВЕТ: 1

3. 
ВОПРОС: Сколько существует базисных состояний Белла
ОТВЕТ: 4

4.
ВОПРОС: Является ли когерентное состояние сжатым 
ОТВЕТ: Нет

5.
ВОПРОС: Чему равна (больше или меньше 1) когерентность второго порядка для 
сжатого вакуума
ОТВЕТ: > 1

6.
ВОПРОС: Могут ли быть одновременно измерены 1-й и 2-й параметры Стокса
ОТВЕТ: Нет

7.
ВОПРОС: Можно ли копировать (клонировать) квантовое состояние
ОТВЕТ: Нет

8.
ВОПРОС: Является ли состояние двух фотонов 1-й из которых поляризован горизонтально, 
а второй вертикально перепутанным (entanglement) 
ОТВЕТ: Нет

9.
ВОПРОС: Являются ли Белловские состояния перепутанными (entanglement)
ОТВЕТ: Да

10.
ВОПРОС: Является ли состояние с определенным числом фотонов
классическим
ОТВЕТ: Нет
