В последнее время развитие электронно вычислительных приборов подходит
к своему естественному пределу. При этом большое внимание уделяется
поиску технологий которые позволили бы продолжить рост возможностей
ЭВМ наблюдаемый в последнее время. Особый интерес в этой связи
преставляют квантовые явления. На слуху такие эффекты как квантовая
телепортация, квантовая криптография и квантовые вычисления, одним из
наиболее удобных средств реализации которых являются оптические и соотвественно
особый интерес вызывает квантовая оптика.  

В настоящее время существует спрос на специалистов в области квантовой
оптики при этом присутствует дифицит учебных пособий по данной
тематике. Предлагаемое Вашему вниманию учебное пособие Петрунькина
В. Ю. и Мурашко И. В. "Квантовая оптика" призвано восполнить
существующий пробел. 

Пособие состоит из 3 частей. В первой части рассматриваются основы
квантовой оптики (квантовая электродинамика) которые необходимы для
понимания последующего метериала. Во второй и третьей
части описаны практические аспекты применения квантовой
оптики. Квантовая теория лазера расмотренна в двух представлениях:
матрицы плотности и Гайзенберга-Ланжевена. Приведена квантовая теория
фотоэффекта и квантовая теория когерентности света. Описан важный
с практической точки зрения способ измерения спектральных
характеристик света основанный на технике счета фотонов. В последней
части пособия рассмотрены такие интересные явления как неклассические
состояния электромагнитного поля (сжатые и перепутанные состояния) и
практические применения данных явлений.  

Пособие отличают простота и ясность изложения материала. Данное
пособие может быть рекомендовано к изданию в издательстве
С. Петербургского Политехнического Университета.

