\section{Явление самоиндуцированной прозрачности. Оптический импульс в
двухуровневой среде. Уравнение  sine-Gordon}

Иттрий-алюминиевый гранат (\(Al_2 O_3\) с примесью ионов \(Y t^{+3}\)) представляет
собой темный, непрозрачный кристалл. Но он становится прозрачным для
пучка лазерного света определенной частоты и интенсивности. Это
свойство пропускать мощное оптическое излучение только в некотором
узком диапазоне частот называется самоиндуцированной прозрачностью
(СИП). Эффект был открыт Мак-Коллом и Ханом в 1965 году (
см. \cite{bSIP1, bSIP2}). Они экспериментально установили, что
показатель преломления 
(то есть линеаризованное дисперсионное соотношение этого кристалла как
идеального диэлектрика) имеет сингулярности на частотах, совпадающих с
любой из резонансных частот его атомов. Самоиндуцированная
прозрачность является чисто нелинейным эффектом, возникающим при
взаимодействии диэлектрика с электрическим полем на частоте, близкой к
резонансу. Начнем с физического описания самоиндуцированной
прозрачности. В простейшем случае СИП диэлектрик состоит из
двухуровневых атомов, каждый из которых имеет основное и возбужденное
состояния. Пусть вначале атомы находятся в основном состоянии, то есть
среда является аттенюатором, а не усилителем. Падающее электрическое
поле, настроенное на резонансную частоту, возбуждает атомы. Такой
перенос энергии от электрического поля к веществу обычно необратим и в
конце концов истощает энергетический запас электрического
импульса. Тем не менее можно сформировать достаточно мощный и очень
короткий падающий импульс так, что фронт импульса отдает энергию
(когерентно) в среду, которая запасает ее, а затем возвращает ее
(когерентно) назад в импульс. Взаимодействуя с таким импульсом, атомы
вещества остаются в своем основном состоянии, суммарный перенос
энергии от излучения к веществу равен нулю, а импульс распространяется
с постоянной (меньшей, чем скорость света) скоростью сквозь среду,
которая становится как бы прозрачной. Это и есть самоиндуцированная
прозрачность. 

Теперь мы рассмотрим основные уравнения (уравнения Максвелла-
Блоха).

Мы будем рассматривать квазиклассический случай. Электромагнитная волна будет
распространяться в однородной немагнитной, электрически нейтральной
среде. Нелинейность как и ранее будет возникать вследствии
взаимодействия внешнего электромагнитного поля со средой. Мы будем пользоваться
одномерным волновым уравнением, с которым мы встречались ранее:
\begin{equation}
\frac{\partial^2 E}{\partial z^2} - \frac{1}{c^2}
\frac{\partial^2 E}{\partial t^2} - \frac{4 \pi}{c^2}
\frac{\partial^2 P}{\partial t^2} = 0,
\label{eqSIPEP}
\end{equation}
где как и ранее, нелинейность входит в поляризацию \(P\).

Электромагнитное поле будет искаться в следующем виде
\begin{equation}
E\left(z, t\right) = E_0\left(z, t\right) exp \left\{ -i \left(k z -
    \omega_0 t + \psi\left(z, t\right)\right)\right\} + c. c.
\label{eqSIPE}
\end{equation}

Задачу будем решать методом медленно меняющихся амплитуд:
\[
\frac{\partial E}{\partial z} \ll k E_0, \quad
\frac{\partial E}{\partial t} \ll \omega_0 E_0, 
\]
\[
\frac{\partial \psi}{\partial z} \ll k \psi, \quad
\frac{\partial \psi}{\partial t} \ll \omega_0 \psi. 
\]

Давайте теперь определим реакцию среды на такое поле:
\begin{eqnarray}
\hat{H_0} \psi_a\left(\vec{r}\right) = E_a \psi_a\left(\vec{r}\right),
\nonumber \\
\hat{H_0} \psi_b\left(\vec{r}\right) = E_b \psi_b\left(\vec{r}\right),
\nonumber \\
E_a - E_b = \hbar \omega \approx \hbar \omega_0.
\nonumber
\end{eqnarray}

Таким образом предполагается некоторый резонанс между характеристиками
поля и среды. Волновая функция системы записывается в следующем виде
\begin{equation}
\psi_0\left(\vec{r}, t\right) = a\left(\vec{r}, t\right)
\psi_a\left(\vec{r}\right) + b\left(\vec{r}, t\right)
\psi_b\left(\vec{r}\right).
\label{eqPsi0}
\end{equation}
Справедливы следующие условия нормировки:
\begin{eqnarray}
\int \left|\psi_a\left(\vec{r}\right)\right|^2 dV = 
\int \left|\psi_b\left(\vec{r}\right)\right|^2 dV = 1,
\nonumber \\
\int \left|\psi_0\left(\vec{r}, t\right)\right|^2 dV = 
\int \left|a \psi_a + b \psi_b\right|^2 dV= 
\left|a\right|^2 + \left|b\right|^2 = 1.
\nonumber
\end{eqnarray}
Уравнение для волновой функции (\ref{eqPsi0}) выглядит
следующим образом:
\begin{equation}
\hat{H} \psi_0\left(\vec{r},t\right) = i \hbar
\frac{\partial \psi_0\left(\vec{r}, t\right)}{\partial t}.
\label{eqShredinger}
\end{equation}

Разность концентраций на рассматриваемых двух уровнях:
\begin{equation}
n_0 \int \left(\left|a \psi_a\right|^2 - 
  \left|b \psi_b\right|^2 \right)dV = 
n_0 \left(\left|a\right|^2 - \left|b\right|^2\right).
\label{eqN0}
\end{equation}
где \(n_0\) - общая концентрация электронов в рассматриваемой
двухуровневой модели.

Гамильтониан в (\ref{eqShredinger}) представим в следующем виде
\[
\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{H}_i,
\]
где \(\hat{H}_i = - \left(\vec{\hat{d}}\vec{E}\right)\) - гамильтониан
взаимодействия системы атом-поле, \(\vec{\hat{d}} = e
\vec{r}\). Поляризация среды задается соотношением
\[
P = \int \psi_0^{*} \hat{d} \psi_0 dV.
\]
Таким образом поляризация среды задается соотношением
\begin{eqnarray}
P = P_0 \left( a^{*} b + b^{*} a\right) ,
\nonumber \\
P_0 = -e \int \psi_a^{*} \vec{r} \psi_b dV,
\nonumber
\end{eqnarray}
где \(P_0\) поляризуемость одного атома.

Как видно из  (\ref{eqPsi0}), поведение системы полностью определяется
двумя функциями \(a\left(\vec{r}, t\right)\) и \(b\left(\vec{r},
  t\right)\). Уравнения для этих функций могут быть получены
домножением (\ref{eqShredinger}) на
\(\psi_a^{*}\left(\vec{r}\right)\), \(\psi_b^{*}\left(\vec{r}\right)\)
и интегрированием по объему \(V\):
\begin{eqnarray}
\frac{\partial a}{\partial t} + i \omega_a a = - i V b,
\nonumber \\
\frac{\partial b}{\partial t} + i \omega_b b = - i V a,,
\nonumber \\
\omega_{a,b} = \frac{E_{a,b}}{\hbar},
\nonumber \\
V = - \frac{P_0}{\hbar} E\left(z, t\right).
\label{eqSIP_AB}
\end{eqnarray}
Для \(E\left(z, t\right)\) мы будем использовать представление в виде
волнового пакета (\ref{eqSIPE}). Предположим, что данный волновой
пакет движется в среде с некоторой скоростью \(v < c\). В этом случае
в представлении (\ref{eqSIPE}) мы должны писать вместо продольной
координаты \(z\) некоторую другую величину:
\[
z_E = z + v t.
\]
При этом мы предполагаем что данный пакет не меняет своей формы, так
что амплитуда \(E_0\) и фаза \(\psi\) - функции от \(z\), а не от
\(z_E\). Таким образом
\begin{eqnarray}
E\left(z, t\right) = E_0\left(z, t\right) exp \left\{ -i \left(k z_E -
    \omega_0 t + \psi\left(z, t\right)\right)\right\} + c. c. =
\nonumber \\
= E_0\left(z, t\right) exp \left\{ -i \left(k z + \Delta \omega t  -
    \omega_0 t + \psi\left(z, t\right)\right)\right\} + c. c.,
\nonumber 
\end{eqnarray}
где \(\Delta \omega = k v \) учитывает доплеровский эффект.

Решение системы (\ref{eqSIP_AB}) представимо в следующем виде
\begin{eqnarray}
a = i v_1 exp\left\{ -i \omega_a\left(t - \frac{z}{c}\right) + i t
  \Delta \omega\right\},
\nonumber \\
b = v_2 exp\left\{ -i \omega_b\left(t - \frac{z}{c}\right) - i t
  \Delta \omega\right\},
\nonumber \\
\left| v_1\right|^2 + \left| v_2\right|^2  = 1.
\nonumber 
\end{eqnarray}

В новых переменных инверсия населенности
\[
N = \frac{n}{n_0} = \left| v_1\right|^2 - \left| v_2\right|^2,
\]
поляризация атома:
\[
P = P_0 \left[ - i v_1^{*} v_2  exp\left\{ -i \omega\left(t - \frac{z}{c}\right) + i t
  \Delta \omega\right\} + c.c. \right].
\]

Обозначив через 
\[
\Phi = k z - \omega t + \psi
\]
получим для поляризации
\[
P = P_0 n_0 \left[ G \cos\Phi + L
  \sin\Phi\right],
\]
где
\begin{eqnarray}
G\left(\Delta \omega, z, t\right) = i \left[ v_1 v_2^{*} e^{-i \Phi} -
v_1^{*} v_2 e^{i \Phi}\right],
\nonumber \\
L\left(\Delta \omega, z, t\right) = - \left[ v_1 v_2^{*} e^{-i \Phi} +
v_1^{*} v_2 e^{i \Phi}\right].
\nonumber 
\end{eqnarray}

Таким образом система уравнений для среды (\ref{eqSIP_AB}) в новых
обозначениях переписывается как:
\begin{eqnarray}
\frac{\partial L}{\partial t} = \frac{P_0 E_0}{\hbar} N + \left(\Delta
\omega + \frac{\partial \psi}{\partial t}\right) G,
\nonumber \\
\frac{\partial G}{\partial t} = - \left(\Delta
\omega + \frac{\partial \psi}{\partial t}\right) L,
\nonumber \\
\frac{\partial N}{\partial t} = - \frac{P_0 E_0}{\hbar} L.
\label{eqSIPBloh}
\end{eqnarray}

Система (\ref{eqSIPBloh}) называется уравнениями Блоха.
Система уравнений (\ref{eqSIPEP}, \ref{eqSIPBloh}), так называемая
система уравнений Максвела-Блоха, должна решаться
совместно.

Данная задача не имеет решения в квадратурах и надо чем-то
пренебрегать. Мы применим столько раз нам уже помогавший метод
медленно меняющихся амплитуд. Применять этот метод будем к уравнению
для электромагнитного поля (\ref{eqSIPEP}).
С учетом
\[
\frac{\partial^2 P}{\partial t^2} = - \omega_0^2 P = - \omega_0^2 n_0
P_0 \left(G \cos\Phi + L
  \sin \Phi \right).
\]

С учетом этого уравнение (\ref{eqSIPEP}) преобразуется к виду
\begin{eqnarray}
\frac{\partial E_0}{\partial t} + c \frac{\partial E_0}{\partial z} = 
2 \pi \omega_0^2 n_0 P_0 L\left(z, t\right),
\nonumber \\
E_0 \left(\frac{\partial \psi}{\partial t} + c \frac{\partial \psi}{\partial z}\right) = 
2 \pi \omega_0^2 n_0 P_0 G\left(z, t\right).
\label{eqSIP_E_psi}
\end{eqnarray}
В системе (\ref{eqSIP_E_psi})  есть два уравнения, одно для амлитуды
поля, другое для фазы. Так как мы расматриваем задачу в которой форма
импульса не меняется, то \(G = 0\), \(\psi = const_{z,t}\).  Таким
образом из системы (\ref{eqSIPBloh}) уходит второе уравнение и из 
системы (\ref{eqSIP_E_psi}) также уходит второе
уравнение. Результат после введения новых переменных
\begin{eqnarray}
\hat{E} = \frac{P_0}{\hbar}E_0, 
\nonumber \\
\Omega^2 = \frac{1}{\hbar} 2 \pi n_0 P_0 \omega_0^2
\nonumber 
\end{eqnarray}
выглядит следующим образом:
\begin{eqnarray}
\frac{\partial \hat{E}}{\partial z} + c \frac{\partial \hat{E}}{\partial t} = 
\Omega^2 L,
\nonumber \\
\frac{\partial L}{\partial t} = \hat{E} N,
\nonumber \\
\frac{\partial N}{\partial t} = - \hat{E} L.
\label{eqSIPMaxwellBloh}
\end{eqnarray}

Из двух последних уравнений системы (\ref{eqSIPMaxwellBloh})  следует,
что
\[
N^2 + L^2  = const.
\]
Предполагая что в начальный момент времени все электроны находятся в
каком-то одном состоянии возбужденном или невозбужденном получаем 
\[
N = \pm 1, \quad L = 0.
\]
Можно сказать, что \(+1\) соответствует случаю идеального усилителя
(все частицы загнаны на верхние уровни). \(-1\) соответствует случаю
отсутствия инверсной населенности - аттенюатор.

Таким образом
\[
N^2 + L^2  = 1.
\]
Из последнего соотношения следует что 
\[
N = \pm \cos u, \quad L = \pm \sin u,
\]
где \(u\left(z, t\right)\)  некоторая новая переменная. Из второго (или третьего)
уравнения  системы (\ref{eqSIPMaxwellBloh}) следует
\[
\hat{E} = \frac{\partial u}{\partial t}.
\]
Что можно сказать про \(u\)
\begin{equation}
u\left(z, t\right) = \int_{-\infty}^t dt^{'} \hat{E}\left(z,
  t^{'}\right).
\label{eqSIPu}
\end{equation}
Таким образом \(u\)  можно рассматривать как площадь под огибающей
импульса. 

Первое уравнение системы (\ref{eqSIPMaxwellBloh}) перепишем произведя
следующее преобразование системы координат
\begin{eqnarray}
\frac{\partial}{\partial t} = \Omega \frac{\partial }{\partial \tau},
\nonumber \\
\frac{\partial}{\partial z} = \frac{\Omega}{c}
\left( \frac{\partial }{\partial \xi} -  \frac{\partial }{\partial
    \tau} \right).
\nonumber
\end{eqnarray}

Результат следующий
\begin{equation}
\frac{\partial^2 u}{\partial \xi \partial \tau} = \pm \sin u.
\label{eqSIP_Sine_Gordon}
\end{equation}
Уравнение (\ref{eqSIP_Sine_Gordon}) называется уравнением
sine-Гордона. Знак \(+\) соответствует случаю усилителя. знак \(-\) -
аттенюатора. Уравнение sine-Гордона (\ref{eqSIP_Sine_Gordon}) имеет
решение следующего вида:
\begin{equation}
u = 4 \arctg\left[exp \left(a \tau \pm \frac{\xi}{a}\right)\right],
\label{eqSIP_Sine_GordonSolution}
\end{equation}
где \(a\) -  некоторая константа.

Исследуем устойчивость данного решения уравнения sine-Гордона для случая
усилителя и случая аттенюатора. Для этого перейдем в
(\ref{eqSIP_Sine_Gordon}) к переменной \(\hat{E}\):
\begin{equation}
\frac{1}{\Omega} \frac{\partial \hat{E}}{\partial \xi} = \pm sin u.
\label{eqSIP_Temp}
\end{equation}
Переходя в (\ref{eqSIPu}) к пределу \( t \rightarrow + \infty\) и 
воспользовавшись (\ref{eqSIP_Sine_GordonSolution}) в котором надо 
записать \( \tau \rightarrow + \infty\) получим  
\[
u\left(z, t \rightarrow + \infty \right) = \int_{-\infty}^{+\infty} dt^{'} \hat{E}\left(z,
  t^{'}\right) = 4 \arctg(+\infty) = 2 \pi.
\]
Таким образом площадь под огибающей такого импульса - \(2 \pi\),
поэтому часто данное решение называют \(2 \pi\) импульсом. 

Допустим теперь что площадь под огибающей чуть больше \(2 \pi\):
\begin{eqnarray}
u = 2 \pi + \varepsilon,
\nonumber \\
0 < \varepsilon \ll 1.
\nonumber 
\end{eqnarray}
Тогда из (\ref{eqSIP_Temp}) 
\[
\frac{1}{\Omega} \frac{\partial \hat{E}}{\partial \xi} = \pm \sin \left(2 \pi
+ \varepsilon\right) = \pm \varepsilon.
\]

Таким образом в случае усилителя 
\[
\frac{\partial \hat{E}}{\partial \xi} > 0
\]
площадь под огибающей продолжает увеличиваться, то есть мы имеем в
этом случае не устойчивое
решение. Для случая аттенюатора
\[
\frac{\partial \hat{E}}{\partial \xi} < 0
\]
площадь под огибающей уменьшается и таким образом восстанавливается
решение с площадью \(2 \pi\).

\(2 \pi \) импульс в аттенюаторе устойчив, а в усилителе нет, поэтому в
аттенюаторе можно ожидать появление уединенной волны, которая проходит
через среду не изменяя своей формы, что и составляет явление
самоиндуцированной прозрачности (FIX ME!!! add picture). 

В заключение напишем вид решения для \(E_0\):
\[
E_0 = \frac{2 \hbar}{P_0 \tau_p} sech \left( \frac{t -
    \frac{z}{v}}{\tau_p}\right), 
\]
где 
\[
\tau_p = \frac{1}{a \Omega}.
\]
