\section{Фоторефракция}
Нелинейный отклик отдельного атома или молекулы на поле
электромагнитной волны - не единственная причина нелинейных оптических
эффектов. 

В качеcтве проcтейшего примера можно привеcти т. н. cреды c тепловой
нелинейноcтью. В таких cредах под дейcтвием интенcивноcти падающего
cвета увеличиваетcя температура, что ведет к изменению
объема. Изменение объема, в cвою очередь, изменяет поляризацию единицы
объема.
\[
I\uparrow \Longrightarrow T\uparrow \Longrightarrow \Delta n,
\]
где \(n\) - показатель преломления вещеcтва. Cледовательно
\[
\Delta n \sim \left(\frac{\partial n}{\partial T} \right) \Delta T
\] 
\[
\Delta T \sim I \Longrightarrow \Delta n \sim \left(\frac{\partial
  n}{\partial T} \right) I.
\]
Таким образом имеем что под воздейcтвием падающего cвета меняетcя
показатель преломления вещеcтва. При этом изменение показателя
преломления прямо пропорционально интенcивноcти падающего cвета:
\begin{equation}
\Delta n \sim I.
\label{eqPhr}
\end{equation}
Cреды в которых выполняетcя (\ref{eqPhr})  будем в дальнейшем называть
фоторефрактивными cредами. Как неcложно проверить - фоторефрактивные
cреды - нелинейные оптичеcкие cреды c кубичной нелинейноcтью
(доп. задание для cтудентов).

Электронные механизмы нелинейности можно отличить от фоторефрактивных
прежде всего по времени установления нелинейного отклика и его
релаксации, которые для фоторефрактивных сред обычно - больше.

Явление фоторефракции было обнаружено в 1966 г. при изучении прохождения
достаточно мощного лазерного излучения через электрооптические кристаллы \(Li
Nb O_3\), \(Li Ta O_3\) и некоторые другие. 
Оказалось, что под воздействием лазерного излучения изменялся
показатель преломления кристалла, что приводило 
к искажению волнового фронта луча. Таким образом луч света портил изначально
высокое оптическое качество кристалла - появлялась неоднородность показателя
преломления в освещенном участке. Данный факт послужил основанием для
первоначального названия эффекта - optical damage (оптическое повреждение).
Однако вскоре обратили внимание и на положительные стороны эффекта. Появились
предложения о его практическом использовании. В дальнейшем само явление
получило название фоторефракции. 

Довольно быстро была выявлена  физическая суть
эффекта фоторефракции в электрооптических кристаллах, состоящая в
следующем: под воздействием падающего на 
кристалл света электроны переносятся в зону проводимости, далее под воздействием
процессов диффузии и дрейфа они переносятся в другие места, где захватываются
на ловушки. В результате в кристалле образуется неоднородное распределение
пространственного заряда, а следовательно, и поля. В силу того факта, что
рассматриваемые кристаллы обладают электрооптическим эффектом, в кристалле
образуется  неоднородное распределение показателя преломления, таким образом
производится запись изображения. 

Далее говоря о фоторефракции мы будем иметь в виду такие
фоточувствительные среды в которых фоторефрактивный эффект обусловлен
электрооптическим эффектом на внутренних электрических полях. А сами
такие среды будем называть фоторефрактивными кристаллами (ФРК).

Поскольку при фоторефракции изменение показателя преломления является
обратимым, то фоторефрактивные кристаллы стали рассматриваться как реверсивные
светочувствительные среды.

Вместе с процессами записи голографических решеток представляет интерес
процесс дифракции световых пучков на этих самых решетках, что вместе
составляет явление самодифракции. Наиболее простой и наиболее изученной
здесь является задача о самодифракции двух плоских волн в ФРК. 


Далее мы выведем уравнения, описывающие динамику возникновения
голографических решеток в ФРК. 

\input ./theory/physicalmod1_phr.tex

\input ./theory/solve1_phr.tex