%
% phm - physical model
%

\subsection{Процесс формирования голографических решеток в ФРК} 
Как на то указывалось выше, процесс формирования поля пространственного заряда
условно можно разделить на три составляющие, которые происходят одновременно и,
следовательно, уравнения их описывающие, должны решаться совместно: генерации
свободных носителей заряда; переноса свободных носителей заряда; формирование
поля пространственного заряда. Рассмотрим эти составляющие подробнее. При этом будем
предполагать, что свободными носителями заряда являются электроны.

\subsubsection{Фоточувствительные центры в ФРК}
Задача о возбуждении фотоэлектронов и захвате их на примесные центры является одной из самых главных
частей в более общей задаче о формировании поля пространственного заряда. Не смотря на это данная 
задача в данный момент еще не полностью изучена и мы можем располагать более-менее достоверными данными 
только для отдельных типов кристаллов.

Совершенно ясно, что важнейшим требованием обеспечивающим формирование поля
пространственного заряда, является наличие примесных центров в запрещенной 
зоне кристалла - доноров, которые обеспечивают появление фотоэлектронов
при освещении кристалла. Кроме того, необходимо присутствие центров 
захвата электронов - глубоких ловушек. В простейшем случае, и донорами 
и ловушками являются ионы одного и того же типа атомов, но в различном 
валентном состоянии.

Особую роль играют ионы железа \(Fe^{2+}\) и \(Fe^{3+}\). Эта примесь
считается важнейшей для таких типов кристаллов, как 
\(Li Nb O_3\), \(K Nb O_3\), \(Ba Ti O_3\) и др. \cite{bCenter}. 
При освещении кристалла
происходит поглощение света примесями  \(Fe^{2+}\), осуществляется дальнейшая
ионизация иона с образованием \(Fe^{3+} + e\). Электрон уходит из освещенной
области пока не будет захвачен ловушкой, в частности, другим ионом 
\(Fe^{3+}\). 

Для важных с практической точки зрения кристаллов \(BTO\) (\(Bi_{12} Ti O_{20}\))
и \(BSO\) (\(Bi_{12} Si O_{20}\)) однозначных представлений о наиболее
важном типе фотоактивных центров пока нет.

В дальнейшем, прежде всего, мы будем рассматривать именно эти типы кристаллов.
В качестве доноров, будем считать что присутствуют некоторые примесные
центры \(N\), а в качестве ловушек - ионизированный вариант примесных
центров \(N^{+}\). 

\subsubsection{Процессы генерации и рекомбинации свободных носителей заряда}

%
% Картинка формирования поля пространственного 
% заряда
%
\input ./theory/fig_gm1_phr.tex

Как указывалось выше, падающий на кристалл луч света возбуждает в освещенной
области кристалла фотоэлектроны. При этом возбуждение происходит с примесных
центров, \( N \). Рекомбинация проходит на ловушки \( N^{+}\) (см. рис
\ref{figGenerationModel1_phr}). Обозначим через \(N_D\) - концентрацию всех примесей в
кристалле (\(N_D\) - величина постоянная для данного кристалла), через
\(N_D^{+}\) - концентрацию ионизированных доноров (они же - ловушки).

Скорость "генерации" ловушек (она же - скорость генерации фотоэлектронов)
пропорциональна концентрации доноров \(N_D - N_D^{+}\) и интенсивности
падающего света \( I \). Коэффициент пропорциональности \( s \) называется
сечением фотоионизации.

Скорость рекомбинации электронов пропорциональна концентрации ловушек
\(N_D^{+}\) и концентрации свободных носителей заряда (электронов в нашем
случае) \( n \). Коэффициент пропорциональности обозначим через \( \gamma_R
\) (так называемая константа рекомбинации).

Объединяя вышеизложенное можно записать:

\begin{equation}
\label{eqND_phm_1_phr}
\frac{\partial N_D^{+}}{\partial t}  =
 s I \left( N_D - N_D^{+} \right) - \gamma_R n N_D^{+}, 
\end{equation}

При выводе данного соотношения не учитывалась так называемая "темновая"
(тепловая) генерация носителей заряда.

\subsubsection{Процессы переноса свободных носителей заряда} 

В дальнейшем при рассмотрении процессов переноса свободного заряда будем
учитывать только дрейф (см. рис.\ref{figDr_phr}) 
и диффузию электронов (см. рис.\ref{figDiff_phr}). 
Это означает, что мы пренебрегаем в частности 
фотовольтаическим эффектом\footnote{при фотовальтаическом эффекте
  плотность тока \(j\) пропорцианальна интенсивности падающего света,
  то есть \(j \sim I\)}. Данное
пренебрежение возможно в силу  
малости фотовольтаического эффекта для рассматриваемых типов кристаллов.

\input ./theory/fig_diff_phr.tex

\input ./theory/fig_dr_phr.tex

Для описания процессов переноса носителей заряда запишем два уравнения.
Первое, так называемое уравнение баланса, описывает изменение концентрации
носителей заряда за счет процессов генерации - рекомбинации, а также за счет
переноса носителей

\begin{equation}
\label{eqN_phm_1_phr}
\frac{\partial n}{\partial t}  = \frac{\partial N_D^{+} }{\partial t} +
\frac{1}{e} \nabla j.  
\end{equation}

Следующее - уравнение для тока в котором учитывается перенос зарядов
посредством диффузионного и дрейфового механизмов
\begin{equation}
\label{eqJ_phm_1_phr}
j = e \mu n E + D \nabla n, 
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eqE_phm_1_phr}
E=E_0 + E_{sc}, 
\end{equation}
где обозначено через \(\mu\) - подвижность электронов, \(D\) - коэффициент диффузии.
Электрическое поле \(E\), определяемое соотношением (\ref{eqE_phm_1_phr}) 
состоит из двух
частей: постоянного поля \(E_0\), определяемого внешними условиями и искомого
поля пространственного заряда \(E_{sc}\).

\subsubsection{Процесс формирования поля пространственного заряда} 
Процесс формирования поля пространственного заряда описывается уравнением Пуассона
\begin{equation}
\label{eqPuasson_phm_1_phr}
\nabla E = - \frac{4 \pi e} {\varepsilon} \left( n + N_A - N_D^{+} \right),
\end{equation}
в левой части которого записана суммарная плотность заряда. Через \( N_A \)
обозначена концентрация отрицательных зарядов (акцепторов).

В темновых условиях некоторая часть примесных центров свободна от электронов,
т. е. \( \left. N_D^{+} \right|_{I=0} \ne 0 \) Компенсирующие акцепторные
уровни полностью заполнены электронами, так чтобы в темновых условиях
компенсировать  \( N_D^{+} \), т. е. \( \left. N_D^{+} \right|_{I=0} = N_A \).
Так в частности для кристаллов \( BSO \): \( N_D = 10^{19} \mbox{см}^{-3} \) \cite
{bND_phr} ,  \( N_A = 10^{16} \mbox{см}^{-3} \) \cite {bNA_phr}

\subsubsection{Линейный электрооптический эффект в ФРК}
Важнейшим механизмом фоторефракции, обеспечивающим формирование
голографических  решеток, является электрооптический эффект. С точки
зрения кристаллооптики в основе  электрооптического эффекта лежит
зависимость компонент тензора диэлектрической  непроницаемости
\(\check a_{ij}\) \(\left( \check a = \varepsilon^{-1}\right)\)  
от приложенного электрического поля \(E\) если связь линейна, то этот эффект 
носит название эффекта Поккельса или линейного электрооптического эффекта. 
Если связь квадратична - то данное явление носит название эффекта Керра.
В дальнейшем мы будем рассматривать исключительно эффект Поккельса. 
Необходимым условием для существования эффекта Поккельса является отсутствие 
центра инверсии в кристалле. Линейная связь обычно записывается в виде
\[
\delta \check a_{ij} = \sum_k r_{ijk} E_k,
\] 
где \(r_{ijk}\) - тензор электрооптических коэффициентов. При этом компоненты
тензора диэлектрической проницаемости для кубических кристаллов
\[
\delta \varepsilon_{ij} = \varepsilon^2 \sum_k r_{ijk} E_k
\]

В дальнейшем мы будем предполагать линейную связь и считать
\begin{equation}
\delta \varepsilon = \alpha E.
\label{eqElectroOpt_phr}
\end{equation}


\subsubsection{Система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК}
Как на то указывалось выше уравнения (\ref{eqND_phm_1_phr} - 
\ref{eqPuasson_phm_1_phr}) должны
решаться совместно, т. о. система уравнений, описывающая процесс формирования
голографических решеток в ФРК выглядит следующим образом:

\[
\frac{\partial N_D^{+}}{\partial t}  =
 s I \left( N_D - N_D^{+} \right) - \gamma_R n N_D^{+}, 
\]

\[
\frac{\partial n}{\partial t}  = \frac{\partial N_D^{+} }{\partial t} +
\frac{1}{e} \nabla j,  
\]

\[
j = e \mu n E + D \nabla n, 
\]

\[
\nabla E = - \frac{4 \pi e} {\varepsilon} \left( n + N_A - N_D^{+} \right),
\qquad E=E_0 + E_{sc}, 
\]

\[
\delta \varepsilon = \alpha E.
\]

\begin{equation}
\label{zero_cond_phr}
N_A = \left. N_D^{+} \right|_{I=0}, \qquad N_D = \left. const \right|_t, \qquad
N_A = \left. const \right|_t.
\end{equation}

В заключение имеет смысл привести численные значения параметров,
используемых в описанных выше уравнениях (см. табл. \ref{tblProper_phr}).

\input ./theory/tblProper_phr.tex 
