\section{Поляризация и восприимчивость вещества}
Широко известны эффекты при которых реакция среды на внешнее поле -
нелинейная функция поля. Простейший пример постоянное электрическое
поле в сигнетоэлектриках. Сложнее обстоит дело с высоко частотным
полем. Высокочастотная поляризация обусловлена обычно движением
электронов в атомах. Кроме внешнего поля там действует еще внутренее
поля атома \(E_a\). Поэтому имеет смысл раскладывать реакцию среды на
внешнее поле \(E\) в виде ряда по степеням \(\frac{E}{E_a}\).

В рамках электродинамики сплошных будем рассматривать отклик вещества
на внешнее ЭМ поле \(\vec{E}\) проницаемостью \(\hat{\varepsilon}\) и
восприимчивостями \(n - \mbox{ого}\) порядка \(\hat{\chi}^{(n)}\).

Пусть в веществе распространяется плоская монохроматическая волна
\begin{equation}
\vec{E} = \vec{E}_0 e^{-i\left(\omega t - \vec{k}\vec{r}\right)} + c.c.
\label{eqE_Pol}
\end{equation}
тогда поляризация среды \(\vec{P}\left(\vec{E}\right)\) (дипольный
момент единицы объема) может быть 
представлен в виде ряда по степеням поля \(E\) (\ref{eqE_Pol}):
\begin{eqnarray}
\vec{P}\left(\vec{E}\right) = \chi\left(\vec{E}\right)\vec{E} = 
\nonumber
\\
= \hat{\chi}^{(1)} \cdot \vec{E} + \hat{\chi}^{(2)} : \vec{E} \vec{E}
+ \hat{\chi}^{(3)} \vdots \vec{E} \vec{E} \vec{E} + \dots
\label{eqP_Pol}
\end{eqnarray}
В предположении сходимости этот ряд может быть представлен в общем
виде
\begin{equation}
\vec{P}\left(\vec{E}\right) = \sum_{m = 1}^{\infty} \hat{\chi}^{(m)}
m \left\{\vdots \vec{E}^m \right.
\label{eqPSuml}
\end{equation}
где члены ряда представляют собой свертки тензоров
\(\hat{\chi}^{(m)}\) порядка \(\left(m + 1\right)\) описывающих
восприимчивости \(m - \mbox{ого}\) порядка с соответствующими
комбинациями векторов напряженностей электрического поля \(\vec{E}\).

{\bf Принцип суперпозиции.} Фундаментальным отличием распространения ЭМ
волн через нелинейную среду является невыполнение принципа
суперпозиции, являющегося основополающим принципом линейной оптики.

Дейcтвительно, еcли в нелинейной cреде раcпроcтраняетcя ЭМ поле c
диcкретным cпектром:
\[
\vec{E}\left(\vec{r}, t\right) = \sum_i \left(E_{0}^{(i)} exp \left(-i
\omega_i t + i \vec{k}_i \vec{r}\right)\right) + c. c.
\]
тогда полная поляризация будет cодержать не только фурье компоненты
дейcтвующей cилы \(\omega_i\), как для линейной поляризации, но и
компоненты на комбинационных чаcтотах \(\omega_j \pm \omega_k\),
  \(2 \omega_i\), \(\omega_i - \omega_i = 0\).

{\bf Прежде чем двигаться дальше} зададим себе вопрос о возможности
наблюдения нелинейных эффектов. Иначе говоря, актуальны ли последующие
члены (нелинейные) в разложении (\ref{eqP_Pol}).

Динамика электрона в атоме определяется двумя полями: внутриатомным
полем и полем световой волны. Сделаем сравнительные оценки этих полей.
Типичная напряженность собственных полей в той области пространства
где находятся электроны 
\[
E_a \cong \frac{e}{a_0^2},
\]
где \(a_0 = \frac{\hbar^2}{m_e e^2} \approx 5 \cdot 10^{-9} \mbox{см}\) -
боровский радиус. 
\[
E_a \approx 1.0 \cdot 10^{9} \frac{\mbox{В}}{\mbox{см}}.
\]
Типичное поле генерируемое лазером
\[
E_L \approx 1.0 \cdot 10^{7} \frac{\mbox{В}}{\mbox{см}}.
\]
Таким образом \(\frac{E_L}{E_a} \approx 10^{-2}\).

Из этой оценки можно сделать два вывода:
\begin{enumerate}
\item Это соотношение достаточно велико чтобы его учитывать,
  т. е. необходимо учитывать высшие по этому параметру члены ряда
  разложения поляризации (первые) 
\item Это еще малый параметр и следует ожидать быстрой сходимости ряда
 (\ref{eqP_Pol}, \ref{eqPSuml}) для \(\vec{P}\left(\vec{E}\right)\)
\end{enumerate}